\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第7章\hspace{.3cm}二元关系}

\begin{frame}
 \frametitle{集合论：第6章到第8章}

 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 %\draw[help lines] (0, 0) grid (15, 8);

 \draw [dashed, gray, fill = white, thick] (0, 8) rectangle (3, 7);
 \node [gray, right] at (0, 7.5) {集合代数}; 

 \draw [gray, thick] (1.5, 7) -- (1.5, 6);
 \draw [fill = white, thick] (0, 6) rectangle (3, 5);
 \node [right] at (0, 5.5) {二元关系}; 
 \draw [gray, thick] (1.5, 5) -- (1.5, 4);
 \draw [dashed, gray, fill = white, thick] (0, 4) rectangle (3, 3);
 \node [gray, right] at (0, 3.5) {函数}; 
 
 \draw [thick] (3, 5.5) -- (4, 6.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (4, 7) rectangle (7, 6);
 \node [right] at (4, 6.5) {基本概念}; 
 
 \draw [thick] (3, 5.5) -- (4, 4.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (4, 5) rectangle (7, 4);
 \node [right] at (4, 4.5) {特殊关系}; 

 \draw [thick, ->] (7, 6.5) -- (9, 6.5);
 \draw [thick, ->] (8, 5) -- (9, 5);
 \draw [thick, ->] (8, 6.5) -- (8, 3.5) -- (9, 3.5);
 \draw [fill = white, thick] (9, 7) rectangle (13, 6);
 \node [right] at (9, 6.5) {二元关系}; 
 \draw [fill = white, thick] (9, 5.5) rectangle (13, 4.5);
 \node [right] at (9, 5) {关系的运算}; 
 \draw [fill = white, thick] (9, 4) rectangle (13, 3);
 \node [right] at (9, 3.5) {关系的性质}; 

 \draw [thick, ->] (5.5, 4) -- (5.5, 0.5) -- (9, 0.5);
 \draw [thick, ->] (5.5, 2) -- (9, 2);
 \draw [fill = white, thick] (9, 2.5) rectangle (13, 1.5);
 \node [right] at (9, 2) {等价关系}; 
 \draw [fill = white, thick] (9, 1) rectangle (13, 0);
 \node [right] at (9, 0.5) {偏序关系}; 

 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}


\section{有序对与笛卡儿积}
\subsection*{有序对与笛卡儿积}

\begin{frame}
 \frametitle{有序对}
 
 \begin{block}{}
  由两个元素$x$和$y$（允许$x=y$）按照\alert{一定的顺序}排列成的二元组叫做\alert{有序对}
  或\alert{序偶}，记作$\langle x, y \rangle$，
  其中$x$是它的第一个元素，$y$是它的第二个元素。
 \end{block}

 \vskip .5cm
 
 \begin{itemize}
  \item 有序对$\langle x, y \rangle$具有以下的性质：
   \begin{itemize}
    \item 当$x \neq y$时，$\langle x, y \rangle \neq \langle y, x \rangle$；
    \item $\langle x, y \rangle = \langle u, v \rangle$当且仅当$x = u \wedge y = v$；
   \end{itemize}
  \item 有序对与\alert{集合}不同，集合中的元素是无序的：
   \begin{itemize}
    \item 例如当$x \neq y$时，$\{x, y\} = \{y, x\}$。
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有序对：例子}
 
 已知$\langle x+2, 4 \rangle = \langle 5, 2x+y \rangle$，求$x$和$y$。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{笛卡尔积}
 设$A, B$为集合，用$A$中的元素为第一元素，$B$中的元素为第二元素构成有序对。
 所有这样的有序对组成的集合叫做$A$和$B$的\alert{笛卡尔积}，记为$A \times B$，即
 \[
  A \times B = \{ \langle x, y \rangle \D x \in A \wedge y \in B\}
 \]
 
 \
 
 如果$A$中有$m$个元素，$B$中有$n$个元素，则$A \times B$中的元素个数为：
 \[
  |A \times B| = mn.
 \]
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{笛卡尔积：例子}
 
 \begin{itemize}
  \item[1] 设$A = \{a, b\}$，$B = \{0, 1, 2\}$，求$A \times B$和$B \times A$。
  \item[2] 设$A = \{1, 2\}$，求$P(A) \times A$。
 \end{itemize}

\comment{
 \begin{align*}
  A \times B = \{ & \langle a, 0 \rangle, \langle a, 1 \rangle, \langle a, 2 \rangle, \\
   & \langle b, 0 \rangle, \langle b, 1 \rangle, \langle b, 2 \rangle \} \\
  & \\
  B \times A = \{ & \langle 0, a \rangle, \langle 0, b \rangle, \\
   & \langle 1, a \rangle, \langle 1, b \rangle, \\
   & \langle 2, a \rangle, \langle 2, b \rangle \}
 \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{笛卡尔积：例子}
 设$A = \{1, 2\}$，求$P(A) \times A$。
}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{笛卡尔积的性质}
 
 \begin{itemize}
  \item[1] 对任意的集合$A$，根据定义有：
   \[
    A \times \emptyset = \emptyset, \emptyset \times A = \emptyset
   \]
  \item[2] 笛卡尔积运算\alert{不满足}交换律：
   \begin{itemize}
    \item 在一般情况下，$A \times B \neq B \times A$；
    \item $A \times B = B \times A$当且仅当$A = \emptyset \vee B = \emptyset \vee A = B$；
   \end{itemize}
  \item[3] 笛卡尔积运算\alert{不满足}结合律：
   \begin{itemize}
    \item 在一般情况下，$(A \times B) \times C \neq A \times (B \times C)$；
    \item $(A \times B) \times C = A \times (B \times C)$当且仅当
     $A = \emptyset \vee B = \emptyset \vee C = \emptyset$；
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{笛卡尔积的性质}
 
 \begin{itemize}
  \item[4] 笛卡尔积运算对集合的交和并运算满足分配律：
   \begin{align*}
    A \times (B \cup C) & = (A \times B) \cup (A \times C) \\
    (B \cup C) \times A & = (B \times A) \cup (C \times A) \\
    A \times (B \cap C) & = (A \times B) \cap (A \times C) \\
    (B \cap C) \times A & = (B \times A) \cap (C \times A)
   \end{align*}
  \item[5] $A \subseteq C \wedge B \subseteq D \Rightarrow
   (A \times B) \subseteq (C \times D)$
 \end{itemize}
 
 \vskip .5cm
 
 \begin{block}{}
  如果$A = B = \emptyset$或$A \neq \emptyset \wedge B \neq \emptyset$，
  则有
  \[
   (A \times B) \subseteq (C \times D) \Rightarrow A \subseteq C \wedge B \subseteq D
  \]
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{笛卡尔积的性质：例子}
 
 设$A, B, C, D$为任意集合，请判断以下命题的真假：
 \begin{itemize}
  \item[1] $A \times B = A \times C \Rightarrow B = C$；
  \item[2] $A - (B \times C) = (A - B) \times (A - C)$；
  \item[3] $A = B \wedge C = D \Rightarrow A \times C = B \times D$；
  \item[4] 存在集合$A$，使得$A \subseteq A \times A$。
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{二元关系}
\subsection*{二元关系}

\begin{frame}
 \frametitle{二元关系}
 
 \begin{itemize}
  \item 如果集合$R$满足以下的条件之一：
   \begin{itemize}
    \item[(1)] $R$非空，并且它的元素都是有序对，
    \item[(2)] $R$是空集，
   \end{itemize}
   则称$R$是一个\alert{二元关系}，或简称为\alert{关系}。
  \item 对于二元关系$R$，如果$\langle x, y \rangle \in R$，可记为$xRy$，
   如果$\langle x, y \rangle \not\in R$，则记为$x \; {\mathbf{\backslash}\!\!\!\!R} \; y$。
  \item 设$A, B$为集合，$A \times B$的任何子集所定义的二元关系叫做\alert{从$A$到$B$的二元关系}，
   特别当$A=B$时，称为\alert{$A$上的二元关系}。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元关系：例子}
 设$A = \{0, 1\}$，$B = \{1, 2, 3\}$，
 那么
 \begin{align*}
 R_1 & = \emptyset \\
 R_2 & = \{\langle 0,2 \rangle \} \\
 R_3 & = \{\langle 0,1 \rangle, \langle 1,1 \rangle \} \\
 R_4 & = A \times B \\
  & = \{\langle 0,1 \rangle, \langle 0,2 \rangle, \langle 0,3 \rangle,
   \langle 1,1 \rangle, \langle 1,2 \rangle, \langle 1,3 \rangle\}
 \end{align*}
 都是$A$到$B$上的关系，其中$R_1, R_3$也是$A$上的关系。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元关系的数目}
 \begin{itemize}
  \item 集合$A$和$B$的笛卡尔积$A \times B$的有序对的数量为$|A| \times |B|$；
  \item $A \times B$的每个子集是一个$A$到$B$的一个二元关系，因此共有$2^{|A|\times|B|}$个；
  \item 如果集合$A$有$n$个元素，则$A$上的二元关系有$2^{n^2}$个。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{常见的关系}
 
 设$A$是一个集合，
 \begin{itemize}
  \item $\emptyset$是$A$上的关系，称为\alert{空关系}；
  \item \alert{全域关系}$E_A = A \times A = \{\langle x, y\rangle \D x \in A \wedge y \in A\}$；
  \item \alert{恒等关系}$I_A = \{\langle x, x\rangle \D x \in A \}$。
 \end{itemize}
 
 \vskip 1cm
 
 \begin{exampleblock}{}
  设$A = \{1, 2\}$，则
  \begin{align*}
   E_A & = \{\langle1,1\rangle, \langle1,2\rangle, \langle2,1\rangle, \langle2,2\rangle \} \\
   I_A & = \{\langle1,1\rangle, \langle2,2\rangle\} 
  \end{align*}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{常见的关系}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$A \subseteq \mathbb{R}$是实数集的一个子集，$A$的\alert{小于等于关系}可定义为：
   \[
    L_A = \{ \langle x, y\rangle \D x \in A \wedge y \in A \wedge x \leq y\};
   \]
  \item 设$A \subseteq \mathbb{N}$，$A$的\alert{整除关系}可定义为：
   \[
    D_A = \{ \langle x, y\rangle \D x \in A \wedge y \in A \wedge x \mbox{是} y \mbox{的因子}\};
   \]
  \item 设$A$是一个由集合构成的集合族，$A$上的\alert{包含关系}可定义为：
   \[
    R_{\subseteq} = \{\langle x, y\rangle \D x \in A \wedge y \in A \wedge x \subseteq y\};
   \]
 \end{itemize}

 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{常见的关系：例子}
 
 \begin{itemize}
  \item[1] 设$A = \{1,2,3\}$，$B = \{a, b\}$。
    请写出$L_A$，$D_A$，以及$P(B)$上的包含关系$R_{\subseteq}$。
  \item[2] 设$A = \{1, 2, 3, 4\}$，请用列元素法表示以下关系：
   \begin{itemize}
    \item[(1)] $R = \{\langle x, y\rangle \D x \mbox{是} y \mbox{的倍数}\}$
    \item[(2)] $R = \{\langle x, y\rangle \D (x-y)^2 \in A\}$
    \item[(3)] $R = \{\langle x, y\rangle \D x/y \mbox{是素数}\}$
    \item[(4)] $R = \{\langle x, y\rangle \D x \neq y\}$
   \end{itemize}
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的表示}
 
 关系的三种常用的表示法：
 \begin{itemize}
  \item 集合表达式；
  \item 关系矩阵；
  \item 关系图。
 \end{itemize}

 关系矩阵和关系图适用于\alert{有穷集}上的关系。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的表示：例子}
 
 设$A = \{1, 2, 3, 4\}$，以及$A$上的关系
 \[
  R = \{\langle 1,1 \rangle, \langle 1,2 \rangle, \langle 2,3 \rangle,
   \langle 2,4 \rangle, \langle 4,2 \rangle \}
 \]
 $R$的关系矩阵$M_R$和关系图$G_R$如下：
 
 \begin{columns}
  \begin{column}{5cm}
  \large{
   \[
    M_R = \left[
     \begin{array}{cccc}
      1 & 1 & 0 & 0 \\
      0 & 0 & 1 & 1 \\
      0 & 0 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 0 & 0
     \end{array}
     \right]
   \]
   }
  \end{column}
  \begin{column}{5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
   \draw [fill] (0, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 3) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [below] at (0, 3) {1}; 
   \node [right] at (3, 3) {2}; 
   \node [below] at (0, 0) {3}; 
   \node [below] at (3, 0) {4}; 
   
   \begin{scope}
    [very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{>}}}
    ] 
    \draw[postaction={decorate}] (0, 3) to [out = 20, in = 160] (3, 3);
    \draw[postaction={decorate}] (3, 3) to [out = -70, in = 70] (3, 0);
    \draw[postaction={decorate}] (3, 0) to [out = 110, in = 250] (3, 3);
    \draw[postaction={decorate}] (3, 3) to [out = 245, in = 25] (0, 0);
    \draw[postaction={decorate}] (0, 3) arc [radius = .4, start angle = -45, end angle = 315];
    \end{scope}
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系矩阵}
 
 设$A = \{x_1, x_2, \ldots, x_n\}$，$R$是$A$上的关系。
 令
 \[
  r_{ij} = \left\{
   \begin{array}{ll}
    1 & \langle x_i, x_j \rangle \in R\\
    0 & \langle x_i, x_j \rangle \not\in R
   \end{array}
  \right.
  (i, j = 1, 2, \ldots, n)
 \]
 则
 \[
  (r_{ij}) = \left[
   \begin{array}{cccc}
    r_{11} & r_{12} & \cdots & r_{1n} \\
    r_{21} & r_{22} & \cdots & r_{2n} \\
    \vdots & \vdots &  & \vdots \\
    r_{n1} & r_{n2} & \cdots & r_{nn} \\
   \end{array}
   \right]
 \]
 是$R$的\alert{关系矩阵}，记为$M_R$。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系图}
 
 设$A = \{x_1, x_2, \ldots, x_n\}$，$R$是$A$上的关系。
 
 \
 
 $R$的\alert{关系图}记为$G_R$：
 \begin{itemize}
  \item $G_R$有$n$个顶点$x_1, x_2, \ldots, x_n$；
  \item  如果$\langle x_i, x_j \rangle \in R$，那么在$G_R$中就有一条从$x_i$到$x_j$的有向边。
 \end{itemize}


 
\end{frame}

\section{关系的运算}
\subsection*{关系的运算}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算}
 
 \begin{itemize}
  \item 定义域，值域和域
  \item 逆和右复合
  \item 限制和像
  \item 幂运算
 \end{itemize}
\end{frame}
  
\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：定义域，值域和域}
 
 设$R$是一个二元关系，
 \begin{itemize}
  \item $R$的\alert{定义域}：$\mathsf{dom}R = \{ x \D \exists y(\langle x, y \rangle \in R)\}$；
  \item $R$的\alert{值域}：$\mathsf{ran}R = \{ y \D \exists x(\langle x, y \rangle \in R)\}$；
  \item $R$的\alert{域}：$\mathsf{fld}R = \mathsf{dom}R \cup \mathsf{ran}R$。
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \begin{exampleblock}{}
  设$R = \{ \langle 1,2 \rangle, \langle 1,3 \rangle,\langle 2,4 \rangle,\langle 4,3 \rangle\}$则
  \begin{align*}
   \mathsf{dom}R & = \{1,2,4\} \\
   \mathsf{ran}R & = \{2,3,4\} \\
   \mathsf{fld}R & = \{1,2,3,4\}
  \end{align*}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：逆和右复合}
 
 设$R$是一个二元关系，$R$的\alert{逆关系}，记为$R^{-1}$，定义为：
 \[
  R^{-1} = \{ \langle y, x \rangle \D \langle x, y \rangle \in R\}
 \]

 \vskip .5cm
 
 设$F$和$G$是两个二元关系，$G$对$F$的\alert{右复合}运算，记为$F \circ G$，定义为：
 \[
  F \circ G = \{ \langle x, y \rangle \D
   \exists t (\langle x, t\rangle \in F \wedge \langle t, y \rangle \in G)\}
 \]
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：逆和右复合}

 设关系$R$和$S$分别为：
 \begin{align*}
  R &= \{\langle 1, 2\rangle, \langle 2, 3\rangle, \langle 1, 4\rangle, \langle 2, 2\rangle\} \\
  S &= \{\langle 1, 1\rangle, \langle 1, 3\rangle, \langle 2, 3\rangle, \langle 3, 2\rangle, \langle 3, 3\rangle\}  
 \end{align*}
 则：
 \begin{align*}
  R^{-1} &= \{\langle 2, 1\rangle, \langle 3, 2\rangle, \langle 4, 1\rangle, \langle 2, 2\rangle\} \\
  S^{-1} &= \{\langle 1, 1\rangle, \langle 3, 1\rangle, \langle 3, 2\rangle, \langle 2, 3\rangle, \langle 3, 3\rangle\} \\  
  R \circ S &= \{ \langle 1, 3\rangle, \langle 2, 2\rangle, \langle 2, 3\rangle \} \\
  S \circ R &= \{\langle 1, 2\rangle, \langle 1, 4\rangle, \langle 3, 2\rangle, \langle 3, 3\rangle \} 
 \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：逆和右复合}
 
 关系的逆和右复合运算可以利用\alert{关系矩阵}加以计算。
 
 \begin{itemize}
  \item 设$R$是$A$上的关系，$R^{-1}$是$R$的逆关系，则
   \[
    M_{R^{-1}} = (M_R)^T
   \]
  \item 设$R, S$是$A$上的关系，则
   \[
    M_{R \circ S} = M_R \times M_S,
   \]
  其中，矩阵乘法中元素相加使用逻辑加法。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：逆和右复合}

 设$A = \{a,b,c,d\}$，$R,S$是$A$上的关系
 \begin{align*}
  R &= \{\langle a, a \rangle, \langle a, c \rangle, \langle b, b \rangle, \langle b, d \rangle, \langle d, c \rangle \} \\
  S &= \{\langle a, b \rangle, \langle b, a \rangle, \langle b, c \rangle, \langle c, d \rangle \}
 \end{align*}

 用关系矩阵计算$R \circ S$。

 \only<2>{
 \vskip -.5cm 
 \begin{align*}
   M_{R \circ S} & = M_{R} \times M_{S} \\
   & = \left[
    \begin{array}{cccc}
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 1 & 0 & 1 \\
     0 & 0 & 0 & 0 \\
     0 & 0 & 1 & 0
    \end{array}
   \right]
   \left[
    \begin{array}{cccc}
     0 & 1 & 0 & 0 \\
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 1 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
   =
   \left[
    \begin{array}{cccc}
     0 & 1 & 0 & 1 \\
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 1
    \end{array}
   \right]
  \end{align*}
  
  因此，
  $R \circ S =
      \{\langle a, b \rangle, \langle a, d \rangle, 
      \langle b, a \rangle, \langle b, c \rangle, \langle d, d \rangle \}$
  }

  
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：限制和像}
 
 设$R$是一个二元关系，$A$是一个集合，
 \begin{itemize}
  \item $R$在$A$上的\alert{限制}，记为$R \upharpoonright A$，定义为：
   \[
    R \upharpoonright A = \{ \langle x, y \rangle \D \langle x, y \rangle \in R \wedge x \in A \}
   \]
  \item $A$在$R$下的\alert{像}，记为$R[A]$，定义为：
   \[
    R[A] = \mathsf{ran}(R \upharpoonright A)
   \]
 \end{itemize}

 \vskip .5cm
 
 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item $R$在$A$上的限制$R \upharpoonright A$是$R$的子关系，即$R \upharpoonright A \subseteq R$；
   \item $A$在$R$下的像是$\mathsf{ran}R$的子集，即$R[A] \subseteq \mathsf{ran}R$。
  \end{itemize}

 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：限制和像}
 
 设关系$R$为：
 \[
  \{\langle 1, 2\rangle, \langle 1, 3\rangle, \langle 2, 2\rangle, \langle 2, 4\rangle, \langle 3, 2\rangle\}
 \]
 则
 \[
  \begin{array}{ll}
  R \upharpoonright \{1\} &= \{\langle 1, 2\rangle, \langle 1, 3\rangle\} \\
  R \upharpoonright \emptyset &= \emptyset \\
  R \upharpoonright \{2,3\} &= \{\langle 2, 2\rangle, \langle 2, 4\rangle, \langle 3, 2\rangle\} \\
  R[\{1\}] &= \{2,3\} \\
  R[\emptyset] &= \emptyset \\
  R[\{3\}] &= \{2\}
  \end{array}
 \]

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：性质}
 
 \begin{block}{}
 设$F$是任意的关系，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $(F^{-1})^{-1} = F$；
  \item[(2)] $\mathsf{dom}F^{-1} = \mathsf{ran}F$；
  \item[(3)] $\mathsf{ran}F^{-1} = \mathsf{dom}F$；
 \end{itemize}
 \end{block}
 
 \begin{block}{}
 设$F, G, H$是任意的关系，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $(F \circ G) \circ H = F \circ (G \circ H)$；
  \item[(2)] $(F \circ G)^{-1} = G^{-1} \circ F^{-1}$。
 \end{itemize}
 \end{block}

 \begin{block}{}
 设$R$是$A$上的关系，则
 \[
  R \circ I_A = I_A \circ R = R
 \]
 \end{block}

 \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：性质}
 
 \begin{block}{}
 设$F, G, H$是任意的关系，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $F \circ (G \cup H) = F \circ G \cup F \circ H$；
  \item[(2)] $(G \cup H) \circ F = G \circ F \cup H \circ F$。
  \item[(3)] $F \circ (G \cap H) \alert{\subseteq} F \circ G \cap F \circ H$；
  \item[(4)] $(G \cap H) \circ F \alert{\subseteq} G \circ F \cap H \circ F$。
 \end{itemize}
 \end{block}

 \begin{block}{}
 设$F$为关系，$A, B$为集合，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $F \upharpoonright (A \cup B) = F \upharpoonright A \cup F \upharpoonright B$；
  \item[(2)] $F[A \cup B] = F[A] \cup F[B]$；
  \item[(3)] $F \upharpoonright (A \cap B) = F \upharpoonright A \cap F \upharpoonright B$；
  \item[(4)] $F[A \cap B] \alert{\subseteq} F[A] \cap F[B]$。
 \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一阶逻辑中的几个公式}
 
 \begin{align*}
  \forall x(A(x) \wedge B(x)) &\Leftrightarrow \forall x A(x) \wedge \forall x B(x) \\
  \exists x(A(x) \vee B(x)) &\Leftrightarrow \exists x A(x) \vee \exists x B(x) \\
  \\
  \forall x A(x) \vee \forall x B(x) &\Rightarrow \forall x(A(x) \vee B(x)) \\
  \exists x(A(x) \wedge B(x)) &\Rightarrow \exists x A(x) \wedge \exists x B(x) \\
  \\
  \forall x(A(x) \vee B(x)) &\alert{\not\Rightarrow} \forall x A(x) \vee \forall x B(x) \\
  \exists x A(x) \wedge \exists x B(x) &\alert{\not\Rightarrow} \exists x(A(x) \wedge B(x))
 \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：幂运算}

 设$R$为$A$上的关系，$n$为自然数，则$R$的$n$次幂定义为：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $R^0 = \{\langle x, x\rangle \D x \in A\} = I_A$；
  \item[(2)] $R^{n+1} = R^n \circ R$。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  \begin{itemize}
   \item 集合$A$上的任何关系的0次幂都相等，$R_1^0 = R_2^0 = I_A$；
   \item 对$A$上的任何关系$R$都有$R^1 = R^0 \circ R = I_A \circ R = R$。
  \end{itemize}
 \end{block}

 \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：幂运算}

 设$A = \{a,b,c,d\}$，
 $R = \{\langle a, b \rangle, \langle b, a \rangle, \langle b, c \rangle, \langle c, d \rangle \}$，
 求$R$的各次幂，分别用矩阵和关系图表示。
 
 \vskip .5cm
 
 \only<2>{
 设$R$的关系矩阵为$M$，则
  \[
   M^0 = \left[
    \begin{array}{cccc}
     1 & 0 & 0 & 0 \\
     0 & 1 & 0 & 0 \\
     0 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 1
    \end{array}
   \right]
   \hspace{1cm}
   M^1 = \left[
    \begin{array}{cccc}
     0 & 1 & 0 & 0 \\
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 1 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
  \]

  \[
   M^2 = M \times M \left[
    \begin{array}{cccc}
     0 & 1 & 0 & 0 \\
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 1 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
   \left[
    \begin{array}{cccc}
     0 & 1 & 0 & 0 \\
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 1 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
   =
   \left[
    \begin{array}{cccc}
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 1 & 0 & 1 \\
     0 & 0 & 0 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
  \]
 }
 
 \only<3>{
  \[
   M^3 = M^2 \times M 
   \left[
    \begin{array}{cccc}
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 1 & 0 & 1 \\
     0 & 0 & 0 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
   \left[
    \begin{array}{cccc}
     0 & 1 & 0 & 0 \\
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 1 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
   =
   \left[
    \begin{array}{cccc}
     0 & 1 & 0 & 1 \\
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
  \]
  
  \[
   M^4 = M^3 \times M 
   \left[
    \begin{array}{cccc}
     0 & 1 & 0 & 1 \\
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
   \left[
    \begin{array}{cccc}
     0 & 1 & 0 & 0 \\
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 1 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
   =
   \left[
    \begin{array}{cccc}
     1 & 0 & 1 & 0 \\
     0 & 1 & 0 & 1 \\
     0 & 0 & 0 & 0 \\
     0 & 0 & 0 & 0
    \end{array}
   \right]
  \]
 }
 
 \only<4>{
 因此$M^4 = M^2$，即$R^4 = R_2$。
 
 由此可得
 \begin{align*}
  R^2 = R^4 = R^6 = \cdots = 
   & \{\langle a, a \rangle, \langle b, b \rangle, \langle a, c \rangle, \langle b, d \rangle\} \\ 
  R^3 = R^5 = R^7 = \cdots = 
   & \{\langle a, b \rangle, \langle b, a \rangle, \langle a, d \rangle, \langle b, c \rangle\} 
 \end{align*}
 }
 
 \only<5>{
 $R^0, R^1, R^2, R^3, \ldots$的关系图如下：

 \vskip -1cm

 \begin{columns}
 \begin{column}{5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
   \draw (0, -0.5) rectangle (8, 2);
   \draw [fill] (1, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (5, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (7, 1) circle [radius = 0.1];

   \node at (4, 0) {$R^0$};
   \node [below] at (1, 1) {a}; 
   \node [below] at (3, 1) {b}; 
   \node [below] at (5, 1) {c}; 
   \node [below] at (7, 1) {d}; 
   
   \begin{scope}
    [very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{>}}}
    ] 
    \draw[postaction={decorate}] (1, 1) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \draw[postaction={decorate}] (3, 1) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \draw[postaction={decorate}] (5, 1) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \draw[postaction={decorate}] (7, 1) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \end{scope}
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
   \draw (0, -0.5) rectangle (8, 2);
   \draw [fill] (1, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (5, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (7, 1) circle [radius = 0.1];

   \node at (4, 0) {$R^1$};
   \node [below] at (1, 1) {a}; 
   \node [below] at (3, 1) {b}; 
   \node [below] at (5, 1) {c}; 
   \node [below] at (7, 1) {d}; 
   
   \begin{scope}
    [very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{>}}}
    ] 
    \draw[postaction={decorate}] (1, 1) to [out = 20, in = 160] (3, 1);
    \draw[postaction={decorate}] (3, 1) to [out = 20, in = 160] (5, 1);
    \draw[postaction={decorate}] (5, 1) to [out = 20, in = 160] (7, 1);
    \draw[postaction={decorate}] (3, 1) to [out = 200, in = -20] (1, 1);
    \end{scope}
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}

 \begin{columns}
 \begin{column}{5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
   \draw (0, -1) rectangle (8, 2);
   \draw [fill] (1, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (5, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (7, 1) circle [radius = 0.1];

   \node at (4, -0.5) {$R^2 = R^4 = \cdots$};
   \node [below] at (1, 1) {a}; 
   \node [below] at (3, 1) {b}; 
   \node [below] at (5, 1) {c}; 
   \node [below] at (7, 1) {d}; 
   
   \begin{scope}
    [very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{>}}}
    ] 
    \draw[postaction={decorate}] (1, 1) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \draw[postaction={decorate}] (3, 1) arc [radius = .4, start angle = 90, end angle = 450];
    \draw[postaction={decorate}] (1, 1) to [out = 30, in = 150] (5, 1);
    \draw[postaction={decorate}] (3, 1) to [out = -30, in = 210] (7, 1);
    \end{scope}
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
   \draw (0, -1) rectangle (8, 2);
   \draw [fill] (1, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (5, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (7, 1) circle [radius = 0.1];

   \node at (4, -0.5) {$R^3 = R^5 = \cdots$};
   \node [below] at (1, 1) {a}; 
   \node [below] at (3, 1) {b}; 
   \node [below] at (5, 1) {c}; 
   \node [below] at (7, 1) {d}; 
   
   \begin{scope}
    [very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{>}}}
    ] 
    \draw[postaction={decorate}] (1, 1) to [out = 20, in = 160] (3, 1);
    \draw[postaction={decorate}] (3, 1) to [out = 20, in = 160] (5, 1);
    \draw[postaction={decorate}] (3, 1) to [out = 200, in = -20] (1, 1);
    \draw[postaction={decorate}] (1, 1) to [out = 25, in = 155] (7, 1);
    \end{scope}
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}
 }
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：性质}
 
 \begin{block}{}
 设$A$为$n$个元素的有限集，$R$是$A$上的关系，则存在自然数$s$和$t$，$s \neq t$，
 使得$R^s = R^t$。  
 \end{block}
 
 \begin{block}{}
 设$R$是$A$上的关系，$m,n \in \mathbb{N}$，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $R^m \circ R^n = R^{m+n}$；
  \item[(2)] $(R^m)^n = R^{mn}$。
 \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的运算：性质}
 
 \begin{block}{}
 设$R$是$A$上的关系，若存在自然数$s,t(s < t)$使得$R^s = R^t$，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 对任意$k \in \mathbb{N}$有$R^{s+k} = R^{t+k}$；
  \item[(2)] 对任意$k,i \in \mathbb{N}$有$R^{s+kp+i} = R^{s+i}$，其中$p = t-s$；
  \item[(3)] 令$S = \{R^0, R^1, \ldots, R^{t-1}\}$，则对于任意的$q \in \mathbb{N}$有$R^q \in S$。
 \end{itemize}
 \end{block}

 \vskip 1cm

 \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]

   \draw[very thick]  (1, 1) -- (13, 1);

   \draw [fill] (1, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = red] (3, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = blue] (4, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = green] (5, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = red] (6, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = blue] (7, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = green] (8, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = red] (9, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = blue] (10, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = green] (11, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill = red] (12, 1) circle [radius = 0.1];

   \node [above] at (1, 1) {$0$}; 
   \node [above] at (3, 1) {$s$}; 
   \node [above] at (6, 1) {$t$}; 
   \node [above] at (9, 1) {$s + 2p$}; 
   \node [above] at (12, 1) {$s + 3p$}; 

   \draw [thick, dotted, <->] (3,0) -- (6,0) node[pos = .5, below]{$t-s$};
   \draw [thick, dotted, <->] (6,0) -- (9,0) node[pos = .5, below]{$t-s$};
   \draw [thick, dotted, <->] (9,0) -- (12,0) node[pos = .5, below]{$t-s$};
   \end{tikzpicture}
 \end{center}
 
\end{frame}

\section{关系的性质}
\subsection*{关系的性质}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的性质}
 
 \begin{itemize}
  \item 自反性
  \item 反自反性
  \item 对称性
  \item 反对称性
  \item 传递性
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自反性和反自反性}
 
 设$R$为$A$上的关系，
 \begin{itemize}
  \item 若$\forall x (x \in A \rightarrow \langle x,x \rangle \in R)$，
   则称$R$在$A$上是\alert{自反}的；
  \item 若$\forall x (x \in A \rightarrow \langle x,x \rangle \not\in R)$，
   则称$R$在$A$上是\alert{反自反}的。
 \end{itemize}

 \vskip .5cm
 
 \begin{exampleblock}{}
  $A = \{1,2,3\}$，$R_1, R_2, R_3$是$A$上的关系，其中
   \begin{align*}
    R_1 &= \{\langle 1,1 \rangle, \langle 2,2 \rangle\} \\
    R_2 &= \{\langle 1,1 \rangle, \langle 2,2 \rangle, \langle 3,3 \rangle, \langle 1,2 \rangle\} \\
    R_3 &= \{\langle 1,3 \rangle\}
   \end{align*}
  
  \vskip -.5cm
  
  \begin{itemize}
   \item $R_2$是自反的；
   \item $R_3$是反自反的；
   \item $R_1$既不是自反的，也不是反自反的。
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自反性和反自反性：例子}
 
 讨论以下关系的自反性和反自反性：
 \begin{itemize}
  \item 集合$A$上的全域关系$E_A$和恒等关系$I_A$；
  \item 自然数集合$A \subseteq \mathbb{N}$上的整除关系$D_A$；
  \item 实数集集合$A \subseteq \mathbb{R}$上的小于关系
   \[
    \{\langle x, y \rangle \D x \in A \wedge y \in A \wedge x < y \} 
   \]
  \item 集合$A$的幂集$P(A)$上的包含关系
   \[
    \{\langle x, y \rangle \D x \in P(A) \wedge y \in P(A) \wedge x \subseteq y\}
   \]
  \item 集合$A$的幂集$P(A)$上的真包含关系
   \[
    \{\langle x, y \rangle \D x \in P(A) \wedge y \in P(A) \wedge x \subset y\}
   \]
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自反性和反自反性}
 
 \begin{block}{}
 设$R$是$A$上的关系，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $R$在$A$上是自反的当且仅当$I_A \subseteq R$；
  \item[(2)] $R$在$A$上是反自反的当且仅当$I_A \cap R = \emptyset$；
 \end{itemize}
 \end{block}
 
 \begin{block}{}
 设$R_1$和$R_2$是$A$上的自反关系，则
 $R_1 \cup R_2$，$R_1 \cap R_2$，$R_1 \circ R_2$也是自反关系。
 \end{block}
 
 \begin{block}{}
 设$R_1$和$R_2$是$A$上的反自反关系，则
 $R_1 \cup R_2$，$R_1 \cap R_2$，$R_1 - R_2$也是反自反关系。
 \end{block}

 \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{对称性和反对称性}
 
 设$R$为$A$上的关系，
 \begin{itemize}
  \item 若
   $\forall x\forall y (x,y \in A \wedge \langle x, y \rangle \in R
     \rightarrow \langle y,x \rangle \in R)$
   则称$R$在$A$上是\alert{对称}的；
  \item 若
   \alert{
   $\forall x\forall y (x,y \in A \wedge \langle x, y \rangle \in R \wedge \langle y, x \rangle \in R
     \rightarrow x=y)
   $}
   则称$R$在$A$上是\alert{反对称}的；
 \end{itemize}
 
 \begin{exampleblock}{}
  $A = \{1,2,3\}$，$R_1, R_2, R_3, R_4$是$A$上的关系，其中
  \[
   \begin{array}{lllll}
    R_1 &= \{\langle 1,1 \rangle, \langle 2,2 \rangle\} & \hspace{1cm}
    R_2 &= \{\langle 1,1 \rangle, \langle 1,2 \rangle, \langle 2,1 \rangle\} \\
    R_3 &= \{\langle 1,2 \rangle, \langle 1,3 \rangle\}  & \hspace{1cm}
    R_4 &= \{\langle 1,2 \rangle, \langle 2,1 \rangle, \langle 1,3 \rangle\}
   \end{array}
  \]
  \vskip -.5cm
  
  \begin{itemize}
   \item $R_1$是对称的和反对称的；
   \item $R_2$是对称的，$R_3$是反对称的；
   \item $R_4$既不是对称的，也不是反对称的。
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{对称性和反对称性：例子}
 
 讨论以下关系的对称性和反对称性：
 \begin{itemize}
  \item 集合$A$上的全域关系$E_A$和恒等关系$I_A$；
  \item 自然数集合$A \subseteq \mathbb{N}$上的整除关系$D_A$；
  \item 实数集集合$A \subseteq \mathbb{R}$上的小于关系
   \[
    \{\langle x, y \rangle \D x \in A \wedge y \in A \wedge x < y \} 
   \]
  \item 集合$A$的幂集$P(A)$上的包含关系
   \[
    \{\langle x, y \rangle \D x \in P(A) \wedge y \in P(A) \wedge x \subseteq y\}
   \]
  \item 集合$A$的幂集$P(A)$上的真包含关系
   \[
    \{\langle x, y \rangle \D x \in P(A) \wedge y \in P(A) \wedge x \subset y\}
   \]
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{对称性和反对称性}
 
 \begin{block}{}
 设$R$是$A$上的关系，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $R$在$A$上是对称的当且仅当$R = R^{-1}$；
  \item[(2)] $R$在$A$上是反对称的当且仅当$R \cap R^{-1} \subseteq I_A$；
 \end{itemize}
 \end{block}
 
 \begin{block}{}
 设$R_1$和$R_2$是$A$上的对称关系，则
 $R_1 \cup R_2$，$R_1 \cap R_2$，$R_1 - R_2$也是对称关系。
 \end{block}
 
 \begin{block}{}
 设$R_1$和$R_2$是$A$上的反对称关系，则
 $R_1 \cap R_2$，$R_1 - R_2$也是反对称关系。
 \end{block}

 \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{传递性}
 
 设$R$为$A$上的关系，若
 \[
  \forall x \forall y \forall z
   (x,y,z \in A \wedge \langle x,y \rangle \in R \wedge \langle y, z \rangle \in R
   \rightarrow \langle x, z \rangle \in R),
 \]
 则称$R$在$A$上是\alert{传递}的。
 
 \vskip .5cm
 
 \begin{exampleblock}{}
  $A = \{1,2,3\}$，$R_1, R_2, R_3, R_4$是$A$上的关系，其中
  \[
   \begin{array}{lllll}
    R_1 &= \{\langle 1,1 \rangle, \langle 2,2 \rangle\} & \hspace{.5cm}
    R_2 &= \{\langle 1,1 \rangle, \langle 1,2 \rangle, \langle 2,1 \rangle\} \\
    R_3 &= \{\langle 1,2 \rangle, \langle 2,3 \rangle\}  & \hspace{.5cm}
    R_4 &= \{\langle 1,1 \rangle, \langle 1,2 \rangle, \langle 2,1 \rangle, \langle 2,2 \rangle\}
   \end{array}
  \]
  
  \begin{itemize}
   \item $R_1, R_4$是传递的；
   \item $R_2, R_3$不是传递的。
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{传递性：例子}
 
 讨论以下关系的传递性：
 \begin{itemize}
  \item 集合$A$上的全域关系$E_A$和恒等关系$I_A$；
  \item 自然数集合$A \subseteq \mathbb{N}$上的整除关系$D_A$；
  \item 实数集集合$A \subseteq \mathbb{R}$上的小于关系
   \[
    \{\langle x, y \rangle \D x \in A \wedge y \in A \wedge x < y \} 
   \]
  \item 集合$A$的幂集$P(A)$上的包含关系
   \[
    \{\langle x, y \rangle \D x \in P(A) \wedge y \in P(A) \wedge x \subseteq y\}
   \]
  \item 集合$A$的幂集$P(A)$上的真包含关系
   \[
    \{\langle x, y \rangle \D x \in P(A) \wedge y \in P(A) \wedge x \subset y\}
   \]
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{传递性}
 
 \begin{block}{}
 设$R$是$A$上的关系，则
 $R$在$A$上是传递的当且仅当$R \circ R \subseteq R$。
 \end{block}
 
 \begin{block}{}
 设$R_1$和$R_2$是$A$上的传递关系，则
 $R_1 \cap R_2$也是传递关系。
 \end{block}

 \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系性质成立的充要条件}
 
 设$R$是$A$上的关系，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $R$在$A$上是自反的当且仅当$I_A \subseteq R$；
  \item[(2)] $R$在$A$上是反自反的当且仅当$I_A \cap R = \emptyset$；
  \item[(3)] $R$在$A$上是对称的当且仅当$R = R^{-1}$；
  \item[(4)] $R$在$A$上是反对称的当且仅当$R \cap R^{-1} \subseteq I_A$；
  \item[(5)] $R$在$A$上是传递的当且仅当$R \circ R \subseteq R$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的性质和运算之间的联系}
 
 \vskip .5cm
 
 \begin{tabular}{c||c|c|c|c|c}
  \hline
  & 自反性 & 反自反性 & 对称性 & 反对称性 & 传递性 \\
  \hline \hline
  $R_1^{-1}$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ \\
  \hline
  $R_1 \cap R_2$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ \\
  \hline
  $R_1 \cup R_2$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\times$ & $\times$ \\
  \hline
  $R_1 - R_2$ & $\times$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\times$ \\
  \hline
  $R_1 \circ R_2$ & $\surd$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
  \hline
 \end{tabular}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的性质与关系矩阵和关系图}

 \vskip .3cm
 {\small
 \begin{tabular}{p{1.2cm}||p{1.7cm}|p{2.7cm}|p{3.8cm}}
  \hline
  & 集合 & 关系矩阵 & 关系图 \\
  \hline \hline
  自反性 & $I_A \subseteq R$ & 主对角线元素全是1 & 每个顶点都有环 \\
  \hline
  反自反 & $I_A \cap R = \emptyset$ & 主对角线元素全是0 & 每个顶点都没有环 \\
  \hline
  对称性 & $R = R^{-1}$ & 矩阵是对称矩阵  
   & 如果两个顶点之间有边，一定是一对方向相反的边(无单边) \\
  \hline
  反对称 & $R \cap R^{-1} \subseteq I_A$ & 如果$r_{ij} = 1$且$i \neq j$，则$r_{ji} = 0$ 
   & 如果两点之间有边，一定是一条有向边(无双向边) \\
  \hline
  传递性 & $R \circ R \subseteq R$ & 对$M_R^2$中1所在位置，$M_R$中相应的位置都是1  
   & 如果顶点$x_i$到$x_j$有边，$x_j$到$x_k$有边，则从$x_i$到$x_k$也有边 \\
  \hline
 \end{tabular}
 }
\end{frame}

\section{关系的闭包}
\subsection*{关系的闭包}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的闭包}
 \begin{itemize}
  \item 自反闭包
  \item 对称闭包
  \item 传递闭包
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的自反闭包}
 
 设$R$是非空集合$A$上的关系，$R$上的\alert{自反闭包}，记为$r(R)$，是满足以下条件的关系$R'$
 \begin{itemize}
  \item $R'$是自反的；
  \item $R \subseteq R'$；
  \item 对$A$上任何包含$R$的自反关系$R''$，$R' \subseteq R''$。
 \end{itemize}

 \vskip 1cm
 
 \begin{block}{}
  \textbf{定理：}设$R$为$A$上的关系，则$r(R) = R \cup R^0$。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的对称闭包}
 
 设$R$是非空集合$A$上的关系，$R$上的\alert{对称闭包}，记为$s(R)$，是满足以下条件的关系$R'$
 \begin{itemize}
  \item $R'$是对称的；
  \item $R \subseteq R'$；
  \item 对$A$上任何包含$R$的对称关系$R''$，$R' \subseteq R''$。
 \end{itemize}

 \vskip 1cm
 
 \begin{block}{}
  \textbf{定理：}设$R$为$A$上的关系，则$s(R) = R \cup R^{-1}$。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的传递闭包}
 
 设$R$是非空集合$A$上的关系，$R$上的\alert{传递闭包}，记为$t(R)$，是满足以下条件的关系$R'$
 \begin{itemize}
  \item $R'$是传递的；
  \item $R \subseteq R'$；
  \item 对$A$上任何包含$R$的传递关系$R''$，$R' \subseteq R''$。
 \end{itemize}

 \vskip 1cm
 
 \begin{block}{}
  \textbf{定理：}设$R$为$A$上的关系，则$t(R) = R \cup R^2 \cup R^3 \cup \cdots$。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系的闭包：例子}
 
 设$A = \{a, b, c, d\}$，
 \[
  R =\{ \langle a, b\rangle, \langle b, a\rangle, \langle b, 
   c\rangle, \langle c, d\rangle, \langle d, b\rangle\}
 \]
 请计算$r(R), s(R), t(R)$。
 
 \only<2>{
 
 \vskip -1cm
 
 \begin{columns}
 \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
   \draw (0, 0) rectangle (11, 3.5);
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (7, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (10, 2) circle [radius = 0.1];

   \node [above] at (5.5, 0) {\scriptsize $R$};
   \node [below] at (1, 2) {\tiny a}; 
   \node [below] at (4, 2) {\tiny b}; 
   \node [below] at (7, 2) {\tiny c}; 
   \node [below] at (10, 2) {\tiny d}; 
   
   \begin{scope}
    [very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{stealth}}}
    ] 
    \draw[postaction={decorate}] (1, 2) to [out = 10, in = 170] (4, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (4, 2) to [out = 10, in = 170] (7, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (7, 2) to [out = 10, in = 170] (10, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (10, 2) to [out = 200, in = -20] (4, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (4, 2) to [out = 190, in = -10] (1, 2);
    \end{scope}
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
   \draw (0, 0) rectangle (11, 3.5);
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (7, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (10, 2) circle [radius = 0.1];

   \node [above] at (5.5, 0) {\scriptsize $r(R)$};
   \node [below] at (1, 2) {\tiny a}; 
   \node [below] at (4, 2) {\tiny b}; 
   \node [below] at (7, 2) {\tiny c}; 
   \node [below] at (10, 2) {\tiny d}; 
   
   \begin{scope}
    [very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{stealth}}}
    ] 
    \draw[postaction={decorate}] (1, 2) to [out = 10, in = 170] (4, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (4, 2) to [out = 10, in = 170] (7, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (7, 2) to [out = 10, in = 170] (10, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (10, 2) to [out = 200, in = -20] (4, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (4, 2) to [out = 190, in = -10] (1, 2);
    \draw[blue, postaction={decorate}] (1, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \draw[blue, postaction={decorate}] (4, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \draw[blue, postaction={decorate}] (7, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \draw[blue, postaction={decorate}] (10, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \end{scope}
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}

 \vskip -.5cm
 
 \begin{columns}
 \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
   \draw (0, 0) rectangle (11, 4.8);
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (7, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (10, 2) circle [radius = 0.1];

   \node [above] at (5.5, 0) {\scriptsize $s(R)$};
   \node [below] at (1, 2) {\tiny a}; 
   \node [below] at (4, 2) {\tiny b}; 
   \node [below] at (7, 2) {\tiny c}; 
   \node [below] at (10, 2) {\tiny d}; 
   
   \begin{scope}
    [very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{stealth}}}
    ] 
    \draw[postaction={decorate}] (1, 2) to [out = 10, in = 170] (4, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (4, 2) to [out = 10, in = 170] (7, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (7, 2) to [out = 10, in = 170] (10, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (10, 2) to [out = 200, in = -20] (4, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (4, 2) to [out = 190, in = -10] (1, 2);
    \draw[blue, postaction={decorate}] (7, 2) to [out = 190, in = -10] (4, 2);
    \draw[blue, postaction={decorate}] (10, 2) to [out = 190, in = -10] (7, 2);
    \draw[blue, postaction={decorate}] (4, 2) to [out = 20, in = 160] (10, 2);
    \end{scope}
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.5]
   \draw (0, 0) rectangle (11, 4.8);
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (7, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (10, 2) circle [radius = 0.1];

   \node [above] at (5.5, 0) {\scriptsize $t(R)$};
   \node [below] at (1, 2) {\tiny a}; 
   \node [below] at (4, 2) {\tiny b}; 
   \node [below] at (7, 2) {\tiny c}; 
   \node [below] at (10, 2) {\tiny d}; 
   
   \begin{scope}
    [very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.5 with {\arrow{stealth}}}
    ] 
    \draw[blue, postaction={decorate}] (1, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \draw[blue, postaction={decorate}] (4, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \draw[blue, postaction={decorate}] (7, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \draw[blue, postaction={decorate}] (10, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];

    \draw[postaction={decorate}] (1, 2) to [out = 10, in = 170] (4, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (4, 2) to [out = 10, in = 170] (7, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (7, 2) to [out = 10, in = 170] (10, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (4, 2) to [out = 190, in = -10] (1, 2);
    \draw[blue, postaction={decorate}] (7, 2) to [out = 190, in = -10] (4, 2);
    \draw[blue, postaction={decorate}] (10, 2) to [out = 190, in = -10] (7, 2);

    \draw[postaction={decorate}] (10, 2) to [out = 200, in = -20] (4, 2);
    \draw[blue, postaction={decorate}] (7, 2) to [out = 200, in = -20] (1, 2);
    \draw[blue, postaction={decorate}] (10, 2) to [out = 205, in = -15] (1, 2);

    \draw[blue, postaction={decorate}] (4, 2) to [out = 40, in = 140] (10, 2);
    \draw[blue, postaction={decorate}] (1, 2) to [out = 40, in = 140] (7, 2);
    \draw[blue, postaction={decorate}] (1, 2) to [out = 50, in = 130] (10, 2);
    \end{scope}
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}
 }

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{传递闭包的计算}
 
 假设$A = \{x_1, x_2, \ldots, x_n\}$，$R$为$A$上的关系，$R$的关系矩阵为$M$，
 则$R$的传递闭包$t(R)$的关系矩阵为：
 \[
  M_t = M + M^2 + M^3 + \cdots
 \]
 由于$R$的关系图中$x_i$到$x_j$的\alert{简单路径}最大长度为$n$，因此
 \[
  M_t = M + M^2 + \cdots + M^n
 \]
 
 \begin{block}{}
  Warshall算法是一个快速的计算传递闭包的算法。
 \end{block}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{传递闭包的计算：Warshall算法}
 
 \begin{itemize}
  \item 考虑一个$n+1$个矩阵的序列$M_0, M_1, M_2, \ldots,  M_n$；
  \item 矩阵$M_k(0 \leq k \leq n)$的元素$M_k[i,j]$为0或者1，
   \[
    M_k[i,j] = 1 \Leftrightarrow
     \fbox{
     \begin{minipage}{5cm}
      存在一条从$x_i$到$x_j$的路径，并且这条路径中间只经过
      $\{x_1, x_2, \ldots, x_k\}$中的结点。
     \end{minipage}
     }
   \]
  \item 显然，$M_0$就是$R$的关系矩阵，$M_n$就是$R$的传递闭包的关系矩阵；
  \item 如果$M_k$已经计算完毕，则$M_{k+1}$中的元素的计算有两种情况：
   \begin{itemize}
    \item 如果$M_k[i,j] = 1$，则$M_{k+1}[i,j] = 1$;
    \item 否则$M_{k+1}[i,j] = 1$，当且仅当
     \[
      M_k[i,k+1] = 1 \wedge M_k[k+1, j] = 1
     \]
   \end{itemize}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{传递闭包的计算：Warshall算法}
 
 \begin{itemize}
  \item 输入：$M$（$R$的关系矩阵）
  \item 输出：$M_t$（$t(R)$的关系矩阵）
  \item[1] $M_t \leftarrow M$
  \item[2] for $k \leftarrow 1$ to $n$ do
  \item[3] \hskip .5cm for $i \leftarrow 1$ to $n$ do
  \item[4] \hskip 1cm for $j \leftarrow 1$ to $n$ do
  \item[5] \hskip 1.5cm $M_t[i,j] \leftarrow M_t[i,j] \alert{+} M_t[i,k] \alert{*} M_t[k,j]$
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \begin{block}{}
  $\alert{+}$为逻辑加法，$\alert{*}$为逻辑乘法。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Warshall算法：例子}
 设$A = \{a, b, c, d\}$，
 \[
  R =\{ \langle a, b\rangle, \langle b, a\rangle, \langle b, 
   c\rangle, \langle c, d\rangle, \langle d, b\rangle\}
 \]
 请计算$R$的传递闭包$t(R)$。
 \only<2>{
 {\footnotesize
 \[
 \begin{array}{ccc}
 M_0 = \left[
 \begin{array}{cccc}
  0 & 1 & 0 & 0 \\
  1 & 0 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 1 \\
  0 & 1 & 0 & 0
 \end{array}
 \right]
 &
 M_1 = \left[
 \begin{array}{cccc}
  0 & 1 & 0 & 0 \\
  1 & 1 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 1 \\
  0 & 1 & 0 & 0
 \end{array}
 \right]
 &
 \\
 & & \\
 M_2 = \left[
 \begin{array}{cccc}
  1 & 1 & 1 & 0 \\
  1 & 1 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 & 1 \\
  1 & 1 & 1 & 0
 \end{array}
 \right]
 &
 M_3 = \left[
 \begin{array}{cccc}
  1 & 1 & 1 & 1 \\
  1 & 1 & 1 & 1 \\
  0 & 0 & 0 & 1 \\
  1 & 1 & 1 & 1
 \end{array}
 \right]
 &
 M_4 = \left[
 \begin{array}{cccc}
  1 & 1 & 1 & 1 \\
  1 & 1 & 1 & 1 \\
  1 & 1 & 1 & 1 \\
  1 & 1 & 1 & 1
 \end{array}
 \right]
 \end{array}
 \]
 }
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{关系闭包的一些性质}
 
 \only<1>{
 设$R$是非空集合$A$上的关系，则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $R$是自反的，当且仅当$r(R) = R$
  \item[(2)] $R$是对称的，当且仅当$s(R) = R$
  \item[(3)] $R$是传递的，当且仅当$t(R) = R$
 \end{itemize}
 }

 \only<2>{
 设$R_1$和$R_2$是非空集合$A$上的关系，且$R_1 \subseteq R_2$则
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $r(R_1) \subseteq r(R_2)$
  \item[(2)] $s(R_1) \subseteq s(R_2)$
  \item[(3)] $t(R_1) \subseteq t(R_2)$
 \end{itemize}
 }

 \only<3>{
 设$R$是非空集合$A$上的关系，
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 如果$R$是自反的，则$s(R)$和$t(R)$也是自反的；
  \item[(2)] 如果$R$是对称的，则$r(R)$和$t(R)$也是对称的；
  \item[(3)] 如果$R$是传递的，则$r(R)$是传递的。
 \end{itemize}
 }
\end{frame}

\section{等价关系和划分}
\subsection*{等价关系和划分}

\begin{frame}
 \frametitle{等价关系}
 设$R$是非空集合$A$上的关系。如果$R$是\alert{自反的}，\alert{对称的}和\alert{传递的}，
 则称$R$是$A$上的\alert{等价关系}。
 
 \
 
 设$R$是一个等价关系，若$\langle x,y \rangle \in R$
 则称$x$\alert{等价于}$y$，记为$x \sim y$。
 
 \
 
 \begin{block}{}
 {\small
 \begin{itemize}
  \item 自反
   $
    \forall x (x \in A \rightarrow \langle x,x \rangle \in R)
   $
  \item 对称
   $
    \forall x\forall y (x,y \in A \wedge \langle x, y \rangle \in R
    \rightarrow \langle y,x \rangle \in R)
   $
  \item 传递
   $
    \forall x \forall y \forall z
    (x,y,z \in A \wedge \langle x,y \rangle \in R \wedge \langle y, z \rangle \in R
    \rightarrow \langle x, z \rangle \in R)
   $
 \end{itemize}
 }
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等价关系：例子}
 
 设$A = \{1, 2, \ldots, 8\}$，定义如下$A$上的关系：
 \[
  R = \{\langle x, y \rangle \D x, y \in A \wedge x \equiv y(\mbox{mod 3})\}
 \]
 其中$x \equiv y(\mbox{mod 3})$叫做$x$与$y$模$3$相等，即$x$除以$3$的余数与$y$除以$3$的余数相等。
 
 \
 
 \only<1>{
 可以验证$R$为$A$上的等价关系，因为：
 \begin{itemize}
  \item $\forall x \in A$，有$x \equiv x(\mbox{mod 3})$；
  \item $\forall x, y \in A$，若$x \equiv y(\mbox{mod 3})$， 则$y \equiv x(\mbox{mod 3})$；
  \item $\forall x, y, z \in A$，若$x \equiv y(\mbox{mod 3})$，
   $y \equiv z(\mbox{mod 3})$，则$x \equiv z(\mbox{mod 3})$
 \end{itemize}
 }
 \only<2>{
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
   \draw [fill] (1, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (6, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (8, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (11, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (7, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (12, 2) circle [radius = 0.1];

   
   \begin{scope}
    [very thick,decoration={
    markings,
    mark=at position 0.7 with {\arrow{stealth}}}
    ] 
    \node [above] at (2, 2) {\tiny 1}; 
    \draw[postaction={decorate}] (2, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \node [above] at (7, 2) {\tiny 2}; 
    \draw[postaction={decorate}] (7, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];
    \node [above] at (12, 2) {\tiny 3}; 
    \draw[postaction={decorate}] (12, 2) arc [radius = .4, start angle = -90, end angle = 270];

    \node [below left] at (1, 0) {\tiny 4}; 
    \draw[postaction={decorate}] (1, 0) arc [radius = .4, start angle = 30, end angle = 390];
    \node [below left] at (6, 0) {\tiny 5}; 
    \draw[postaction={decorate}] (6, 0) arc [radius = .4, start angle = 30, end angle = 390];
    \node [below left] at (11, 0) {\tiny 6}; 
    \draw[postaction={decorate}] (11, 0) arc [radius = .4, start angle = 30, end angle = 390];

    \node [below right] at (3, 0) {\tiny 7}; 
    \draw[postaction={decorate}] (3, 0) arc [radius = .4, start angle = 150, end angle = 510];
    \node [below right] at (8, 0) {\tiny 8}; 
    \draw[postaction={decorate}] (8, 0) arc [radius = .4, start angle = 150, end angle = 510];

    \draw[postaction={decorate}] (1, 0) to [out = 50, in = 255] (2, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (2, 2) to [out = 225, in = 70] (1, 0);
    \draw[postaction={decorate}] (6, 0) to [out = 50, in = 255] (7, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (7, 2) to [out = 225, in = 70] (6, 0);
    \draw[postaction={decorate}] (11, 0) to [out = 50, in = 255] (12, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (12, 2) to [out = 225, in = 70] (11, 0);
    
    \draw[postaction={decorate}] (1, 0) to [out = 10, in = 170] (3, 0);
    \draw[postaction={decorate}] (3, 0) to [out = 190, in = -10] (1, 0);
    \draw[postaction={decorate}] (6, 0) to [out = 10, in = 170] (8, 0);
    \draw[postaction={decorate}] (8, 0) to [out = 190, in = -10] (6, 0);
    
    \draw[postaction={decorate}] (3, 0) to [out = 110, in = -45] (2, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (2, 2) to [out = -75, in = 130] (3, 0);
    \draw[postaction={decorate}] (8, 0) to [out = 110, in = -45] (7, 2);
    \draw[postaction={decorate}] (7, 2) to [out = -75, in = 130] (8, 0);
   \end{scope}
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
  }

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等价类}
 
 设$R$是非空集合$A$上的等价关系，$\forall x \in A$，令
 \[
  [x]_R = \{ y \D y \in A \wedge x R y\}
 \]
 称$[x]_R$为$x$关于$R$的\alert{等价类}，
 简称为$x$的等价类，简记为$[x]$或$\bar{x}$。

 \
 
 \begin{block}{}
  设$R$为非空集合$A$上的等价关系，则
  \begin{itemize}
   \item $\forall x \in A$，$[x]$是$A$上的非空子集；
   \item $\forall x,y \in A$，如果$x R y$，则$[x] = [y]$；
   \item $\forall x,y \in A$，如果$x {\mathbf{\backslash}\!\!\!\!R} y$，
    则$[x] \cap [y] = \emptyset$；
   \item $\cup\{[x] \D x \in A\} = A$。
  \end{itemize}
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等价关系：例子}
 
 设$A = \{1, 2, \ldots, 8\}$，定义如下$A$上的关系：
 \[
  R = \{\langle x, y \rangle \D x, y \in A \wedge x \equiv y(\mbox{mod 3})\}
 \]
 
 \
 
 由$R$定义的等价类：
 \begin{align*}
  [1] & = [4] = [7] = \{1,4,7\} \\
  [2] & = [5] = [8] = \{2,5,8\} \\
  [3] & = [6] = \{3,6\}
 \end{align*}

\end{frame}
 
\begin{frame}
 \frametitle{商集}
 设$R$为非空集合$A$上的等价关系，以$R$的所有等价类作为元素的集合称为$A$关于$R$的\alert{商集}，
 记做$A/R$，即
 \[
  A/R = \{ [x]_R \D x \in A\}
 \]
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{商集：例子}
 
 设$A = \{1, 2, \ldots, 8\}$，定义如下$A$上的关系：
 \[
  R = \{\langle x, y \rangle \D x, y \in A \wedge x \equiv y(\mbox{mod 3})\}
 \]

 \begin{align*}
  A/R & = \{\{1,4,7\}, \{2,5,8\}, \{3,6\} \} \\
  A/I_A & = \{\{1\}, \{2\}, \{3\}, \{4\}, \{5\}, \{6\}, \{7\}, \{8\} \} \\
  A/E_A & = \{ \{1,2,3,4,5,6,7,8\}\}
 \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{划分}
 
 设$A$为非空集合，若$A$的子集族$\pi$（$\pi \subseteq P(A)$，是$A$的子集构成的集合）满足下面的条件：
 \begin{itemize}
  \item $\emptyset \not\in \pi$
  \item $\forall x \forall y(x,y \in \pi \wedge x \neq y \rightarrow x \cap y = \emptyset)$
  \item $\cup \pi = A$
 \end{itemize}
 则称$\pi$是$A$的一个\alert{划分}，称$A$中的元素为$A$的\alert{划分块}。
 
 \
 
 \begin{block}{}
  设集合$\pi$是$A$的非空子集的集合，
  若这些非空子集两两不相交，且它们的并等于$A$，
  则称$\pi$是集合$A$的划分。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{划分和商集}
 
 \begin{block}{}
  设$\pi$是非空集$A$上的一个划分，定义如下的关系：
  \[
   R = \{\langle x,y \rangle \D
    x, y \in A \wedge \exists z ( z \in \pi \wedge x \in z \wedge y \in z) \}
  \]
  则$R$是一个等价关系，并且$\pi = A/R$。
 \end{block}

 \
 
 \begin{itemize}
  \item 非空集合$A$上的等价关系$R$，$A/R$是一个划分；
  \item 非空集合$A$上的任意划分，可以定义一个等价关系；
  \item \alert{非空集合$A$上的划分和等价关系是一一对应的。}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{等价关系和划分：例子}

 请给出$A =\{1,2,3\}$上的所有等价关系。
 
\comment{ 
 \begin{itemize}
  \item 请给出$A =\{1,2,3\}$上的所有等价关系。
  \item $A =\{a, b, c, b\}$上一共有多少个等价关系。
  \item 包含$n$个元素的有限集上一共有多少个等价关系。
 \end{itemize}
}
\end{frame}

\section{偏序关系}
\subsection*{偏序关系}

\begin{frame}
 \frametitle{偏序关系}
 \begin{itemize}
  \item 设$R$为非空集合$A$上的关系。
   如果$R$是\alert{自反的}，\alert{反对称的}和\alert{传递的}，
   则称$R$为$A$上的\alert{偏序关系}，记为$\preccurlyeq$；
  \item 设$\preccurlyeq$为偏序关系，如果$\langle x, y \rangle \in \preccurlyeq$，
   则记作$x \preccurlyeq y$，读作$x$\alert{小于等于}$y$。
 \end{itemize}
 
 \
 
 \begin{block}{}
  注意，这里的“小于或等于”不是指$x$和$y$的大小，而是在偏序关系中的顺序性。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{偏序关系：例子}
 
 以下关系为偏序关系：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 非空集合$A$上的恒等关系$I_A$；
  \item[(2)] 实数集上的小于等于关系；
  \item[(3)] 自然集上的整除关系；
  \item[(4)] 非空集合$A$的幂集$P(A)$上的包含关系。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{可比与全序}
 
 设$R$为非空集合$A$上的偏序关系，定义
 \begin{itemize}
  \item $\forall x, y \in A$，$x \prec y \Leftrightarrow x \preccurlyeq y \wedge x \neq y$；
  \item $\forall x, y \in A$，$x \mbox{ 与 } y \mbox{ \alert{可比} } \Leftrightarrow
   x \preccurlyeq y \vee y \preccurlyeq x$。
 \end{itemize}

 \
 
 设$R$为非空集合$A$上的偏序关系，如果$\forall x,y \in A$，$x$与$y$都可比，
 则称$R$是\alert{全序关系（或线序关系）}。

 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{可比与全序：例子}
 
 考虑以下的偏序关系：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 非空集合$A$上的恒等关系$I_A$；
  \item[(2)] 实数集集上的小于等于关系；
  \item[(3)] 自然集上的整除关系；
  \item[(4)] 非空集合$A$的幂集$P(A)$上的包含关系。
 \end{itemize}

 \
 
 (2)是全序关系，(1)(3)(4)不是全序关系。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{哈斯图}
 
 \begin{itemize}
  \item 集合$A$和$A$上的偏序关系$\preccurlyeq$一起叫做\alert{偏序集}，
   记作$\langle A, \preccurlyeq \rangle$；
  \item $x, y \in A$，如果$x \prec y$且不存在$z \in A$使得
   $x \prec z \prec y$，则称$y$\alert{覆盖}$x$；
  \item 用哈斯图描述偏序集$\langle A, \preccurlyeq \rangle$：
   \begin{itemize}
    \item 用小圆圈代表$A$中的元素；
    \item $\forall x,y \in A$，若$x \prec y$，则将$x$画在$y$的下方；
    \item $\forall x,y \in A$，如果$y$覆盖$x$，就用一条线段连接$x$和$y$。
   \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{哈斯图：例子}
 
 画出偏序集$\langle A, R \rangle$的哈斯图，其中
 \begin{itemize}
  \item $A = \{1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$，$R$为$A$上的整除关系；
  \item $A$为$\{a, b, c\}$的幂集，$R$为$A$上的包含关系；
  %\item $A = \{1,2,3,4\}$，$R$为$A$上的小于等于关系。
 \end{itemize}

 \begin{columns}
 \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 1]
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (1, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [right] at (2, 0) {\small 1};
   \node [right] at (0, 1) {\small 5};
   \node [right] at (1, 1) {\small 3};
   \node [right] at (2, 1) {\small 2};
   \node [right] at (3, 1) {\small 7};
   \node [right] at (0, 2) {\small 9};
   \node [right] at (1, 2) {\small 6};
   \node [right] at (2, 2) {\small 4};
   \node [right] at (2, 3) {\small 8};

   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (1, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (3, 1);
   \draw [thick] (1, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (1, 1) -- (1, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (1, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 1]
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [below] at (2,0) {\scriptsize $\emptyset$};
   \node [below left] at (0,1) {\scriptsize $\{a\}$};
   \node [below right] at (2,1) {\scriptsize $\{b\}$};
   \node [below right] at (4,1) {\scriptsize $\{c\}$};
   \node [above left] at (0,2) {\scriptsize $\{a, b\}$};
   \node [above right] at (2,2) {\scriptsize $\{a, c\}$};
   \node [above right] at (4,2) {\scriptsize $\{b, c\}$};
   \node [above] at (2,3) {\scriptsize $\{a, b, c\}$};

   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 1);
   \draw [thick] (0, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (0, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (0, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (2, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{哈斯图：例子}
 已知偏序集$\langle A, R \rangle$的哈斯图如下，
 请写出集合$A$和关系$R$的表达式。
 
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 1]
   \draw [fill] (0, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (6, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (6, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [right] at (0, 0) {\small a};
   \node [left] at (2, 0) {\small b};
   \node [right] at (4, 0) {\small c};
   \node [right] at (6, 0) {\small g};
   \node [left] at (2, 2) {\small d};
   \node [right] at (4, 2) {\small e};
   \node [right] at (6, 2) {\small h};
   \node [above] at (3, 3) {\small f};

   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 0) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 2);
   \draw [thick] (4, 0) -- (4, 2);
   \draw [thick] (6, 0) -- (6, 2);
   \draw [thick] (2, 2) -- (3, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (3, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{极大/小元和最大/小元}
 
 设$\langle A, \preccurlyeq \rangle$为偏序集，$B \subseteq A$，$y \in B$
 \begin{itemize}
  \item 若$\forall x(x \in B \rightarrow y \preccurlyeq x)$成立，
   则称$y$为$B$的\alert{最小元}；
  \item 若$\forall x(x \in B \rightarrow x \preccurlyeq y)$成立，
   则称$y$为$B$的\alert{最大元}；
  \item 若\[\forall x(x \in B \wedge x \preccurlyeq y \rightarrow x = y)\]成立，
   则称$y$为$B$的\alert{极小元}；
  \item 若\[\forall x(x \in B \wedge y \preccurlyeq x \rightarrow x = y)\]成立，
   则称$y$为$B$的\alert{极大元}。  
 \end{itemize}

 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{极大/小元和最大/小元：例子}
 已知偏序集$\langle A, R \rangle$的哈斯图，求$A$的
 
 \begin{columns}
  \begin{column}{5cm}
   \begin{itemize}
    \item 极小元 
     \only<2>{\alert{$a, b, c, g$}}
     \only<4>{\alert{$1$}}
     \only<6>{\alert{$\emptyset$}}
    \item 极大元 
     \only<2>{\alert{$a, f, h$}}
     \only<4>{\alert{$5,6,7,8,9$}}
     \only<6>{\alert{$\{a, b, c\}$}}
    \item 最小元 
     \only<2>{\alert{无}}
     \only<4>{\alert{$1$}}
     \only<6>{\alert{$\emptyset$}}
    \item 最大元 
     \only<2>{\alert{无}}
     \only<4>{\alert{无}}
     \only<6>{\alert{$\{a, b, c\}$}}
   \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{5cm}
   \begin{center}
    \only<1,2>{
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
   \draw [fill] (0, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (6, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (6, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [right] at (0, 0) {\small a};
   \node [left] at (2, 0) {\small b};
   \node [right] at (4, 0) {\small c};
   \node [right] at (6, 0) {\small g};
   \node [left] at (2, 2) {\small d};
   \node [right] at (4, 2) {\small e};
   \node [right] at (6, 2) {\small h};
   \node [above] at (3, 3) {\small f};

   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 0) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 2);
   \draw [thick] (4, 0) -- (4, 2);
   \draw [thick] (6, 0) -- (6, 2);
   \draw [thick] (2, 2) -- (3, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (3, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
    }
    \only<3,4>{
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 1]
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (1, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [right] at (2, 0) {\small 1};
   \node [right] at (0, 1) {\small 5};
   \node [right] at (1, 1) {\small 3};
   \node [right] at (2, 1) {\small 2};
   \node [right] at (3, 1) {\small 7};
   \node [right] at (0, 2) {\small 9};
   \node [right] at (1, 2) {\small 6};
   \node [right] at (2, 2) {\small 4};
   \node [right] at (2, 3) {\small 8};

   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (1, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (3, 1);
   \draw [thick] (1, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (1, 1) -- (1, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (1, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
    }
    \only<5,6>{
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 1]
   \draw [fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];

   \node [below] at (2,0) {\scriptsize $\emptyset$};
   \node [below left] at (0,1) {\scriptsize $\{a\}$};
   \node [below right] at (2,1) {\scriptsize $\{b\}$};
   \node [below right] at (4,1) {\scriptsize $\{c\}$};
   \node [above left] at (0,2) {\scriptsize $\{a, b\}$};
   \node [above right] at (2,2) {\scriptsize $\{a, c\}$};
   \node [above right] at (4,2) {\scriptsize $\{b, c\}$};
   \node [above] at (2,3) {\scriptsize $\{a, b, c\}$};

   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 1);
   \draw [thick] (0, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (0, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (4, 1) -- (4, 2);
   \draw [thick] (0, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (2, 3);
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
    }
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{极大/小元和最大/小元：性质}

 \begin{itemize}
  \item 对于有穷集，极小元和极大元一定存在，并且可能存在多个；
  \item 最大元和最小元可能不存在，如果存在则一定唯一；
  \item 最小元一定是极小元，最大元一定是极大元；
  \item 孤立结点既是极小元，也是极大元。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{上/下界和上/下确界}
 
 设$\langle A, \preccurlyeq \rangle$为偏序集，$B \subseteq A$，\alert{$y \in A$}：
 \begin{itemize}
  \item 若$\forall x(x \in B \rightarrow x \preccurlyeq y)$成立，
   则称$y$为$B$的\alert{上界}；
  \item 若$\forall x(x \in B \rightarrow y \preccurlyeq x)$成立，
   则称$y$为$B$的\alert{下界}；
  \item 令\[C = \{ y \D y \mbox{ 为 } B \mbox{ 的上界 }\}\]，
   $C$的最小元为$B$的\alert{最小上界}或\alert{上确界}；
  \item 令\[C = \{ y \D y \mbox{ 为 } B \mbox{ 的下界 }\}\]，
   $C$的最小元为$B$的\alert{最大下界}或\alert{下确界}；
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{上/下界和上/下确界：例子}
 已知偏序集$\langle A, R \rangle$的哈斯图，
 求$B = \{b, c, d\}$的 
 \begin{columns}
  \begin{column}{5cm}
   \begin{itemize}
    \item 下界 \only<2>{\alert{无}}
    \item 上界 \only<2>{\alert{$d, f$}}
    \item 下确界 \only<2>{\alert{无}}
    \item 上确界 \only<2>{\alert{$d$}}
   \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
   \node [right] at (0, 0) {\small a};
   \node [left] at (2, 0) {\small b};
   \node [right] at (4, 0) {\small c};
   \node [right] at (6, 0) {\small g};
   \node [left] at (2, 2) {\small d};
   \node [right] at (4, 2) {\small e};
   \node [right] at (6, 2) {\small h};
   \node [above] at (3, 3) {\small f};

   \draw [thick] (2, 0) -- (4, 2);
   \draw [thick] (4, 0) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 2);
   \draw [thick] (4, 0) -- (4, 2);
   \draw [thick] (6, 0) -- (6, 2);
   \draw [thick] (2, 2) -- (3, 3);
   \draw [thick] (4, 2) -- (3, 3);
   
   \draw [fill] (0, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [red, fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [red, fill] (4, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (6, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [red, fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (4, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (6, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 3) circle [radius = 0.1];

   \end{tikzpicture}
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{上/下界和上/下确界：例子}
 已知偏序集$\langle A, R \rangle$的哈斯图，
 求$B = \{1,2,3\}$的 
 \begin{columns}
  \begin{column}{5cm}
   \begin{itemize}
    \item 下界 \only<2>{\alert{$1$}}
    \item 上界 \only<2>{\alert{$6$}}
    \item 下确界 \only<2>{\alert{$1$}}
    \item 上确界 \only<2>{\alert{$6$}}
   \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{5cm}
   \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale = 1]
   \node [right] at (2, 0) {\small 1};
   \node [right] at (0, 1) {\small 5};
   \node [right] at (1, 1) {\small 3};
   \node [right] at (2, 1) {\small 2};
   \node [right] at (3, 1) {\small 7};
   \node [right] at (0, 2) {\small 9};
   \node [right] at (1, 2) {\small 6};
   \node [right] at (2, 2) {\small 4};
   \node [right] at (2, 3) {\small 8};

   \draw [thick] (2, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (1, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (2, 0) -- (3, 1);
   \draw [thick] (1, 1) -- (0, 2);
   \draw [thick] (1, 1) -- (1, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (1, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (2, 2);
   \draw [thick] (2, 2) -- (2, 3);
   
   \draw [red, fill] (2, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [red, fill] (1, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [red, fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 2) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 3) circle [radius = 0.1];
   \end{tikzpicture}
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{上/下界和上/下确界：性质}
 
 \begin{itemize}
  \item 上界，下界，上确界，下确界不一定存在；
  \item 上界和下界如果存在也不一定唯一；
  \item 上确界和下确界如果存在则唯一；
  \item 最小元一定是下确界，最大元一定是上确界；但是反之不对。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{本章的典型习题}
\only<1>{
\begin{itemize}
 \item 熟练掌握关系的三种表示法；
 \item 能够判定关系的性质；
 \item 掌握含有关系运算的集合等式；
 \item 掌握等价关系、等价类、商集、划分、哈斯图、偏序集等概念；
 \item 熟练掌握关系的运算和各种闭包的计算；
\end{itemize}
}
\only<2>{
\begin{itemize}
 \item 求等价类和商集A/R；
 \item 给定A的划分$\pi$，求出$\pi$所对应的等价关系；
 \item 偏序集中的极大元、极小元、最大元、最小元、上界、下界、上确界、下确界；
 \item 掌握基本的证明方法
  \begin{itemize}
   \item 证明涉及关系运算的集合等式；
   \item 证明关系的性质；
   \item 证明关系是等价关系或偏序关系。
  \end{itemize}
\end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{本章的典型习题}
\only<1>{
练习1：设
\begin{align*}
 A & = \{1, 2, 3\} \\
 R & = \{\langle x, y \rangle \D x, y \in A \mbox{ 并且 } x + 2y \leq 6 \} \\
 S & = \{\langle 1, 2\rangle, \langle 1, 3 \rangle, \langle 2, 2 \rangle \}
\end{align*}
求：
\begin{itemize}
 \item $R$的集合表达式；
 \item $R^{-1}$；
 \item $\mathsf{dom} R, \mathsf{ran} R, \mathsf{fld} R$；
 \item $R \circ S, R^3$；
 \item $r(R), s(R), t(R)$。
\end{itemize} 
}

\only<2>{
练习2：设$A = \{1, 2, 3, 4\}$，在$A \times A$上定义二元关系$R$：
\[
 \langle \langle x, y \rangle, \langle u, v \rangle \rangle \in R
 \Leftrightarrow x + y = u + v,
\]
请证明$R$是一个等价关系，并求$R$导出的划分。
}

\only<3>{
练习3：设偏序集$\langle A, R \rangle$的哈斯图如下，
\begin{itemize}
\item[(1)] 写出$A$和$R$的集合表达式；
\item[(2)] 求该偏序集中的极大元，极小元，最大元，最小元。
\end{itemize}

 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
   \node [above] at (1, 2) {\small a};
   \node [left] at (0, 1) {\small b};
   \node [right] at (2, 1) {\small c};
   \node [below] at (1, 0) {\small d};
   \node [below] at (3, 0) {\small e};

   \draw [thick] (1, 0) -- (0, 1);
   \draw [thick] (1, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (3, 0) -- (2, 1);
   \draw [thick] (0, 1) -- (1, 2);
   \draw [thick] (2, 1) -- (1, 2);
   
   \draw [fill] (1, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (3, 0) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (0, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (2, 1) circle [radius = 0.1];
   \draw [fill] (1, 2) circle [radius = 0.1];

  \end{tikzpicture}
 \end{center}

}
\only<4>{
练习4：设$R$是$A$上的二元关系，并且
\[
 S = \{\langle a, b\rangle \D 
  \exists c (\langle a, c\rangle \in R \wedge \langle c, b \rangle \in R) \}
\]
证明：如果$R$是等价关系，则$S$也是等价关系。
}
\only<5>{
练习5：设偏序集$\langle A, R \rangle$和$\langle B, S\rangle$，
定义$A \times B$上的二元关系$T$：
\[
 \langle x, y\rangle T \langle u, v\rangle
 \Leftrightarrow xRu \wedge ySv
\]

证明$T$为偏序关系。
}

\only<6>{
练习6：$R$和$S$为$A$上的关系。证明：
\[
R \subseteq S \Rightarrow t(R) \subseteq t(S)
\]
}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{习题}
 
 习题七：12，14，16，20，26，38，46(1)

\end{frame}

\end{document}
